\documentclass{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Amsterdam}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}Geração de alternativas e o AHP
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatletter
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\title{Geração de alternativas e o Analytic Hierarchy Process: estudos de caso
  na implantação de um método estruturado para seleção de projetos}
\author{Vinicius Massuchetto}
\institute{Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares \\
  Universidade de São Paulo}
\date{}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.3}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Introdução}
\subsection{Introdução}

\begin{frame}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\begin{frame}{Sobre o AHP}
\begin{itemize}

  \pause \item Método estruturado multicritério para tomada de decisões
  elaborado na década de 70 por Thomas Saaty.

  \pause \item Baseado em psicologia cognitiva questionando os valores dos
  decisores, assumindo que qualquer interpretação sempre é subjetiva e por isso
  deve-se encorajar as comparações entre as alternativas, reduzindo assim as
  incertezas da decisão. {\scriptsize (SAATY, 2008)}

   \pause \item Diversas aplicações nas mais diferentes áreas de negócio.
   {\scriptsize (ISHIZAKA; LABIB, 2011)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Etapas do AHP {\scriptsize (SAATY, 2008)}}
\begin{enumerate}

   \pause \item identificação das alternativas;

   \pause \item estabelecimento da significância relativa dos atributos;

   \pause \item para cada atributo e par de alternativas, os responsáveis pela
   decisão especificam suas preferências;

   \pause \item calcula-se a coerência das votações para os critérios e
   alternativas através de uma matriz, e se necessário revisam-se os
   julgamentos;

   \pause \item calculam-se os valores globais de preferência para cada
   alternativa.

\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Fundamentação teórica}
\subsection{Fundamentação teórica}

\begin{frame}{Alternativas nas decisões de qualidade}
\begin{itemize}

  \pause \item Processos decisórios como fatores cruciais da qualidade de
  decisões.  {\scriptsize (MATHESON; MATHESON, 1988; HOWARD, 1988)}

  \pause \item Geração de alternativas criativas e factíveis como um dos
  componentes de uma decisão de qualidade {\scriptsize (MCNAMEE; CELONA, 2008)}

  \pause \item Um bom conjunto de alternativas é imprescindível para que boas
  decisões sejam tomadas {\scriptsize (ADELMAN; GUALTERI; STANFORD, 1995)}.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Alternativas nas decisões de qualidade}
\begin{itemize}

  \pause \item A geração de alternativas é uma etapa pouco estudada e que pode
  ser consideravelmente melhorada com intervenção externa {\scriptsize
  (DACORSO; YU, 2005)}.

  \pause \item A grande maioria das pesquisas sobre tomada de decisão refere-se
  às técnicas para escolha da melhor opção, uma vez dado certo conjunto de
  alternativas {\scriptsize (DACORSO; YU, 2005)}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia}
\subsection{Metodologia}

\begin{frame}{Objetivo}
\begin{itemize}

  \pause \item Identificação das contribuições do AHP na etapa de geração de
  alternativas em um processo decisório, mais especificadamente durante o
  levantamento, organização, apresentação, descarte e priorização das
  alternativas.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Materiais utilizados}
\begin{itemize}

  \pause \item 5 estudos de caso em diferentes empresas sobre a consultoria em
  processo decisório na implantação do AHP \pause {\scriptsize(empresas
  sinalizadas com $\star$)}.

  \pause \item Análise das transcrições geradas nas entrevistas dos estudos de
  caso.

  \pause \item Questionário específico sobre alternativas respondido pelas
  equipes que fizeram os estudos de caso.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Empresas}
\begin{enumerate}

  \pause \item agenda de projetos em órgão público;


  \pause \item órgão público para gestão de transportes;

  \pause \item papel e celulose;

  \pause \item produção florestal;

  \pause \item ramo de bens de consumo.

\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Questionário sobre alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Como ocorreu o processo de organização.

  \pause \item Utilização de outros métodos formais juntamente com o AHP.

  \pause \item Processos de descarte.

  \pause \item Contribuições do AHP para a geração de novas alternativas.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Análise}
\subsection{Análise}

\begin{frame}{Levantamento das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item Não foi relatado o uso de métodos formais em nenhum caso, sendo
  as reuniões de área o meio mais utilizado

  \pause \item $\star$ 2: Simulações e modelagens via software

  \pause \item $\star$ 3: Entrevistas nas áreas

  \pause \item $\star$ 4: Banco de ideias

  \pause \item $\star$ 5: Favorecimento do ambiente e de uma hierarquia de gestão
  mais planificada

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Modo de apresentação das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item $\star$ 1: Workshop

  \pause \item $\star$ 2: Compilação de opções geradas via software

  \pause \item $\star$ 3: Apresentação pelos gestores das áreas

  \pause \item $\star$ 4: Durante o processo de votação

  \pause \item $\star$ 5: Reorganização e combinação das alternativas existentes

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Descarte e priorização das alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item $\star$ 1: Questões político-eleitorais, distorção entre
  programas e ações

  \pause \item $\star$ 2: Viabilidade sociopolítica

  \pause \item $\star$ 3: Análise de viabilidade e critérios de corte

  \pause \item $\star$ 4: Alinhamento com objetivos empresariais

  \pause \item $\star$ 5: Questões estratégicas e operacionais

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Geração de alternativas}
\begin{itemize}

  \pause \item $\star$ 1: Alternativas complexas e já em andamento. Atributos
  melhor conhecidos.

  \pause \item $\star$ 2: Auxílio do software. Atributos do AHP foram essenciais
  dado o grande número de combinações.

  \pause \item $\star$ 3: Teor técnico das alternativas. Novos atributos para
  comparação dos projetos.

  \pause \item $\star$ 4: Projetos já trazidos pelas áreas e do banco de
  ideias. Pontuação e normalização de novos atributos.

  \pause \item $\star$ 5: Geração de alternativas através da reorganização de
  alternativas similares.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Considerações e conclusão}
\subsection{Considerações finais}

\begin{frame}{Considerações}
\begin{itemize}

  \pause \item A estrutura empresarial e a complexidade dos projetos
  apresenta-se como regulador da flexibilidade das alternativas.

  \pause \item Revisão e ajustes recorrentes nas alternativas para
  padronização, estruturação e entendimento por parte dos decisores.

  \pause \item Mesmo nos casos em que alternativas não foram geradas, o AHP foi
  essencial para o consenso. \pause Ou seja: as alternativas foram
  significativamente melhoradas em amplitude, objetividade e entendimento.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}

  \pause \item O AHP estimula a comunicação interna e o entendimento das
  opções, e mesmo quando há pouco consenso, a decisão é explicitada e melhor
  compreendida

  \pause \item O AHP não é um ferramental para geração de alternativas, mas
  mostra-se como um mediador indireto da qualidade de decisões neste quesito.

\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
